鄭立：香港惡化在劉德華也要捲入尖銳對立

香港的惡化，不僅是民權的下降，產業的墮落，以及不斷擁擠令醫療，交易，住屋資源都枯歇。

而是也包括了所有人都要被捲入尖銳的對立中，沒有人可以倖免，沒有人可以獨善其身。就算是天王如劉德華也一樣，被硬生生一個廣告捲入，而且大家都不願意體諒。

原本天下太平的善政，或者自由的意義，就是大家可以保留自己想法的空間。

即，反對填海，支持填海，沒有意見，但對我有好處我就支持或反對填海，或者怎樣都不發表意見，都是合理的。其實本來劉德華站哪一方都是可以的，而也會被其他方的人敬重而體諒的。他不是政客，他只是藝人對嗎？

只是別說劉德華了，一般的普通人和網民，都不是政客吧？但其實就算是網民，只是一句話說得好像不順耳，也會被公然批鬥吧？這種事情已看過很多次，明明人就應該有說錯話，或者有些立場不怎樣大眾的空間，但是這沒有了。

當習慣了要求所有人當聖人時，則只要找到一個缺點就不是聖人，就是禽獸。那麼最後所有人都是禽獸。所以這世界上最愚蠢的主張，就是主張人類需要超凡入聖，否則就沒有價值，而這終究是失敗的。

既然圍剿和迫人表態之風已起，任何一個人都沒有辦法倖免當中，當每一個人都已經被假設一定要表態支持自己，這種思想一旦成為了主流，連普通人都也不能免身，何況是有價值的人，例如天王。所謂主張愛的人，卻常說我憎誰，我討厭誰，我不想看到誰出現之類，愛只是口號，恨是愛的執行方式。

不論是政府迫人反對港獨，建制迫人擁護中國，泛民迫人全部投自己票和不准人出選（以及那句「首先我反對港獨」），本土派之間的互相批鬥，本質都是一樣的，就是非我則黑。當然，要講責任，就是北京第一，他們想要迫人表忠，而所有人都慢慢必須作出反應。

對了，沉默也不會倖免，你甚麼都不說，也是代表你有異心。在這樣的亂世中，沉默和企圖置身事外，也就是當「港豬」，也自然是罪。

而最要命的是，這又不是完全沒道理，因為要解決亂世自然需要有人貢獻，如果人人都選擇置身事外，情況就會更惡化。

社運女神做雞，和雞參加社運，本來就同一件事。只是前者是醜聞，後者是美事，因為被神聖化之後，你接受不了社運女神有缺點，但雞你接受了他的缺點，你才會看到甚麼才是有價值的。人類就是要接受這世上的不完美。

道德不是要求別人的，是要求自己的，道德的衡量不是你主張甚麼，不是你怎樣環保，口講大愛非暴力，而是在於你實際上負上責任，做好多少件事，對道德的看法需要一個全然的改變，比起立場，一點一點的理解，分析和解套所有問題，事情才會走出套路。

你想要得到甚麼，你就要付出甚麼。這個基本道理要重新建立起來，用在政治上的話：你想要民主，你就不可能光靠遊行和選舉得到，如果你只願遊行和選舉，你得不到民主。其他事情也一樣。所有東西都是賭回來的。

現在是 1989 年香港六四時的倒影，1989 年，香港可以連文匯報大公報藝人平民龍虎豹和賊，都一起團結起來，共渡難關，現在則是即是立場相近的人，都不斷的分裂。

所以同樣 29 年後，2047 年會怎樣？

"當習慣了要求所有人當聖人時，則只要找到一個缺點就不是聖人，就是禽獸。那麼最後所有人都是禽獸。所以這世界上最愚蠢的主張，就是主張人類需要超凡入聖，否則就沒有價值，而這終究是失敗的。"

劉德華fans?

有幾尖銳

香港不嬲都填開海，不嬲都不停接受支那難民，唔明有咩好反

講到自己住居民份，睇下自己有冇丁權先講啦

填唔填海，都要講求相關配套，並非一刀切嘅問題，話要尊重每個人意見都講得通。

但講到唔係政客所以唔使受批判就講唔通，政府就係知你有影響力先搵你做代言人，既然有影響力就需要承擔返施展其影響力嘅責任。

條友平時也文也武
原來係劉德華養嘅狗

問題唔係佢讚唔讚成填海，係佢係劉德華
市民身份表達冇問題，公衆人物身份仲要背脊係香港團結基金，立場已經咁鮮明劇本又咁固定，講乜都有問題。

古語2則：

牛唔飲水唔㩒得牛頭低，
西唔出水唔屌得西窿入！

其實咪又係藝人要色盲依個問題。 黃子華講過晒啦

其實佢又點會唔知政府想利用佢呢點
講到佢好無辜咁就真係太搞笑

支持可以
但唔好代表個仆街團結基金囉 ok

不論是政府迫人反對港獨，建制迫人擁護中國，泛民迫人全部投自己票和不准人出選（以及那句「首先我反對港獨」），本土派之間的互相批鬥，本質都是一樣的，就是非我則黑。當然，要講責任，就是北京第一，他們想要迫人表忠，而所有人都慢慢必須作出反應。

呢段駁唔到

支持大規模填海 一定唔可以係維港填
面積應該相當於現有市區面積
推行85萬政策 起85萬個居公屋

一定要隊淋樓價 好多人負資產在所不惜 以留棺材比自己